%!TEX root = Funktionalanalysis - Vorlesung.tex



\section{Der Darstellungssatz von Riesz}


Ziel: Sei $X$ ein Hilbertraum, $X' ) \{ x' \colon X \rightarrow \MdK:$ linear stetig $\}$, $X' \cong X$.


\begin{bemerkung} \label{bem:17.1}
	Sei $(X, \< \cdot, \cdot \>)$ ein Hilbertraum. $X \hookrightarrow X'$ \\
	Für jedes $x \in X$ erhält man ein stetiges, lineares Funktional $x' \colon X \rightarrow \MdK$ durch
		\[ x'(y) = \< y , x > \quad \text{für } y \in X \]
		mit $\| x' \| = \sup \{ x'(y) : \| y \| = 1 \} = \| x \|_{X}$
\end{bemerkung}

\begin{beweis}
	$x'$ ist linear, da $\< \cdot , x \>$ linear ist und stetig da
	\[ | x'(y) - x'(y_{n}) | = \< y - y_{n}, x > \leq \| y - y_{n} \| \cdot \| x \| \]
	Da $y = \frac{x}{\| x \|}: \< y , x \> = \frac{1}{\| x \|} \< x , x \> = \| x \|$ folgt $\| x' \|_{X'} = \| x \|_{X}$.		
\end{beweis}

\begin{satz}[Riesz] \index{Riesz}
	Zu jedem $x' \in X'$ gibt es genau ein $x \in X$ mit 
	\[ x'(y) = \< y , x \> \quad \text{für } y \in X. \]
	und $ \| x' \|_{X'} = \| x \|_{X}$. Kurz: $X' \equalhat X$.
\end{satz}

\begin{beweis}
	Sei $x' \in X'$ gegeben. Setze $U = \kernn(x')$, dann ist $U$ ein abgeschlossener Teilraum von $X$
		\[ X = U \oplus U^{\bot}, \quad \dim \left( U^{\bot} \right) = 1 \quad (*) \label{eq:17.2.5} \]
		Wähle $x_{0} \in U^{\bot}$, mit $x_{0} \neq 0, x'(x_{0}) = 1$. \\
		Jedes $y \in X$ hat wegen \hyperref[eq:17.2.5]{$(*)$} die Form
		\[ y = u + \lambda x_{0} \text{ mit } u \in U, \lambda \in \MdK \]
		Dann ist $x'(y) = \underbrace{x'(u)}_{= 0} + \lambda \underbrace{x'(x_{0})}_{= 1} = \lambda$ und
		\[ \< y , x_{0} \> = \underbrace{\< u , x_{0} \>}_{= 0} + \lambda \< x_{0} , x_{0} \> = \lambda \| x_{0} \|^{2} \]
		Setze $x \coloneqq \frac{x_{0}}{\| x_{0} \|^{2}}$, dann folgt:
		\[ \< y , x \> = \frac{1}{\| x_{0} \|^{2}} \< y, x_{0} \> = x'(y) \text{ mit } (+).  \] % todo ref
		Für die Eindeutigkeit seien $x_{1}$ und $x_{2}$ Elemente in $X$ zugehörig zu gegebenem $x' \in X'$.  \\
		Dann gilt $x'(y) = \< y , x_{1} \> = \< y , x_{2} \>$, also $ 0 = \< y, x_{1} \> - \< y , x_{2} \> = \< y , x_{1} - x_{2} \>$, also ist $x_{1} - x_{2} \bot y$ $\forall y \in X$, also $x_{1} - x_{2} = 0$ bzw. $x_{1} = x_{2}$. \\
		Aus \hyperref[bem:17.1]{17.1} folgt dann noch $\| x' \|_{X} = \| x \|_{X}$.
\end{beweis}



\newpage